% !TEX root = ../main.tex

\chapter{Background, Stato dell’Arte e Fondamenti}
\label{chap:background}

Questo capitolo fornisce il contesto teorico e tecnico necessario a inquadrare il lavoro presentato nella tesi.
In particolare, vengono introdotti il dominio applicativo delle \emph{New Psychoactive Substances} (NPS), le tecniche analitiche basate su spettrometria di massa a ionizzazione elettronica (EI), le principali fonti di dati spettrali utilizzate in ambito forense, nonché i modelli fisici e metodologici alla base del sistema PENTION-M.
Il capitolo si conclude con una panoramica sullo stato dell’arte relativo al \emph{Physics-Informed Machine Learning} e al ruolo dell’MLOps in sistemi cyber-fisici e contesti forensi.

\section{New Psychoactive Substances (NPS)}
\label{sec:nps}

Le \emph{New Psychoactive Substances} (NPS) rappresentano una classe eterogenea di composti chimici progettati per imitare gli effetti di sostanze stupefacenti tradizionali, eludendo al contempo i controlli normativi e le liste delle sostanze proibite.
Secondo le definizioni fornite dagli organismi internazionali di riferimento, quali EMCDDA ed UNODC, una NPS è una sostanza non controllata o recentemente controllata che può rappresentare un rischio per la salute pubblica \cite{emcdda_nps, unodc_nps}.

Dal punto di vista operativo, le NPS pongono sfide significative alle forze dell’ordine (LEAs) e ai laboratori forensi:
\begin{itemize}
	\item elevata variabilità strutturale e molecolare;
	\item rapida introduzione sul mercato di nuove varianti;
	\item somiglianza spettrale tra composti appartenenti alla stessa classe chimica;
	\item necessità di identificazione rapida in contesti non controllati.
\end{itemize}

Queste caratteristiche rendono particolarmente complessa l’identificazione affidabile delle NPS in scenari operativi dinamici, come controlli su strada, ispezioni portuali o interventi in aree urbane densamente popolate.

\section{Spettrometria di Massa a Ionizzazione Elettronica}
\label{sec:ei}

La spettrometria di massa a ionizzazione elettronica (Electron Ionization, EI) è una delle tecniche analitiche più consolidate in ambito forense per l’identificazione di sostanze chimiche.
Nel processo EI, le molecole vengono ionizzate mediante impatto elettronico ad alta energia (tipicamente 70 eV), generando una serie di frammenti caratteristici che producono uno spettro di massa discreto \cite{gross_mass_spec}.

Uno spettro EI può essere rappresentato come una funzione discreta:
\[
	S = \{(m/z_i, I_i)\}_{i=1}^{N}
\]
dove $m/z_i$ indica il rapporto massa/carica e $I_i$ l’intensità relativa del frammento.

Dal punto di vista strumentale, uno spettrometro di massa è composto da tre elementi
fondamentali: una sorgente di ionizzazione, un analizzatore di massa e un rivelatore.
Nel caso dell’ionizzazione elettronica, le molecole vengono bombardate con elettroni
ad alta energia, producendo ioni molecolari e frammenti caratteristici che vengono
successivamente separati in base al rapporto massa/carica.

Il risultato dell’analisi è uno spettro di massa che può essere interpretato come una
vera e propria impronta chimica della sostanza analizzata.
Tale impronta risulta particolarmente utile in ambito forense, poiché consente il
confronto diretto con librerie di riferimento e l’identificazione automatica tramite
tecniche di matching spettrale o modelli di apprendimento automatico.

I principali vantaggi dell’EI in ambito NPS includono:
\begin{itemize}
	\item elevata riproducibilità degli spettri;
	\item compatibilità con ampie librerie di riferimento;
	\item robustezza rispetto a condizioni operative variabili.
\end{itemize}

Tuttavia, la frammentazione intensa introdotta dall’EI può generare spettri molto simili tra composti strutturalmente affini, rendendo necessarie tecniche avanzate di analisi e classificazione automatica.

\section{Dataset e Banche Dati per la Caratterizzazione delle NPS}
\label{sec:datasets}

L’efficacia di un sistema di classificazione basato su spettrometria di massa dipende in larga misura dalla qualità, dalla copertura e dalla coerenza dei dataset utilizzati per l’addestramento dei modelli.

Nel contesto delle NPS, non esiste una singola banca dati esaustiva: i dati disponibili sono distribuiti su più fonti, spesso eterogenee per formato, qualità e convenzioni di naming.
Questa frammentazione rende necessaria una fase esplicita di integrazione e normalizzazione dei dataset.

\subsection{Panoramica delle Fonti di Dati EI}
\label{subsec:ei_sources}

Le principali fonti di dati EI utilizzate in questo lavoro includono:
\begin{itemize}
	\item librerie open access (es. SWGDRUG, MoNA);
	\item database accademici e istituzionali (es. SDBS);
	\item dataset rilasciati come supplementi a pubblicazioni scientifiche;
	\item archivi forensi ad accesso regolamentato (es. ENFSI).
\end{itemize}

L’uso combinato di tali fonti consente di ottenere una copertura ampia delle classi NPS, a fronte però di una maggiore complessità nella fase di preprocessing.

\subsection{SWGDRUG}
\label{subsec:swgdrug}

La libreria SWGDRUG (\emph{Scientific Working Group for the Analysis of Seized Drugs}) rappresenta uno degli standard de facto per la spettrometria di massa forense.
Essa fornisce spettri EI di elevata qualità, generalmente accompagnati da metadati affidabili e coerenti \cite{swgdrug}.

I principali limiti di SWGDRUG riguardano:
\begin{itemize}
	\item la copertura incompleta delle NPS più recenti;
	\item la presenza di varianti nominali per lo stesso composto.
\end{itemize}

\subsection{MoNA -- MassBank of North America}
\label{subsec:mona}

MoNA è una piattaforma open access che aggrega spettri di massa provenienti da numerose fonti \cite{mona}.
Pur offrendo un’elevata quantità di dati, MoNA presenta una maggiore eterogeneità nella qualità degli spettri e nella completezza dei metadati, rendendo necessaria una selezione mirata dei record EI.

\subsection{SDBS}
\label{subsec:sdbs}

Il database SDBS (\emph{Spectral Database for Organic Compounds}) fornisce spettri di riferimento per numerosi composti organici \cite{sdbs}.
Nel contesto di questa tesi, SDBS è stato utilizzato per il recupero mirato di spettri EI relativi a specifiche sostanze NPS, in particolare nei casi di assenza di dati in altre librerie.

\subsection{Problemi di Merging e Normalizzazione}
\label{subsec:merging}

L’integrazione di più fonti EI richiede la risoluzione di diversi problemi:
\begin{itemize}
	\item duplicazione di composti con naming differente;
	\item differenze nella risoluzione $m/z$;
	\item normalizzazione delle intensità;
	\item gestione di spettri incompleti o rumorosi.
\end{itemize}

Nel sistema PENTION-M, gli spettri EI sono stati vettorizzati su un dominio discreto $m/z \in [1,600]$, con normalizzazione delle intensità e deduplicazione basata su similarità semantica dei nomi chimici e, ove disponibile, su identificatori strutturali.

\subsection{Dataset Finale: \texttt{PENTION\_EI\_Complete}}
\label{subsec:pention_dataset}

Il risultato del processo di integrazione è il dataset \texttt{PENTION\_EI\_Complete}, che rappresenta una base spettrale unificata per l’addestramento del classificatore NPS.
Il dataset copre un ampio insieme di classi chimiche rilevanti dal punto di vista forense ed è progettato per supportare modelli di classificazione robusti e generalizzabili.

\section{Simulazione della Dispersione Chimica in Ambienti Urbani}
\label{sec:dispersion}

La modellazione della dispersione di sostanze chimiche in atmosfera è un problema classico della fisica ambientale.
In contesti urbani, tale problema è ulteriormente complicato dalla presenza di edifici, dalla variabilità meteorologica e dalla complessità geometrica dello spazio.

I modelli gaussiani di dispersione, in particolare i modelli \emph{Gaussian Puff} e \emph{Gaussian Plume}, rappresentano una soluzione consolidata per la simulazione di rilasci puntuali \cite{turner_gaussian}.
Nel lavoro presentato, tali modelli sono utilizzati come base fisica per la generazione di mappe di concentrazione coerenti, successivamente corrette mediante tecniche di apprendimento automatico informate dalla fisica.

\section{Physics-Informed Machine Learning}
\label{sec:piml}

Il \emph{Physics-Informed Machine Learning} (PIML) rappresenta un paradigma che integra conoscenza fisica nei modelli di apprendimento automatico al fine di migliorarne robustezza, interpretabilità e capacità di generalizzazione \cite{karniadakis_piml, meng_piml}.

Una sistematizzazione completa del paradigma PIML è fornita dalla survey di \cite{meng_piml_survey}, che rappresenta uno dei riferimenti più ampi e recenti sul tema. Gli autori propongono una tassonomia unificata distinguendo tra approcci \emph{physics-for-machine-learning} e \emph{machine-learning-for-physics}, e classificano le modalità di integrazione della conoscenza fisica in tre categorie principali: livello dei dati, livello delle feature e livello della funzione di perdita. La survey introduce inoltre una terminologia condivisa per concetti chiave quali \emph{inductive bias}, \emph{prior physical knowledge} e vincoli fisici \emph{soft} o \emph{hard}, fornendo il quadro concettuale di riferimento utilizzato in questa tesi per l’inquadramento metodologico del PIML.

Nel PIML, la conoscenza fisica può essere incorporata a diversi livelli:
\begin{itemize}
	\item livello dei dati (dataset generati da modelli fisici);
	\item livello delle feature (variabili fisicamente significative);
	\item livello della funzione di perdita (vincoli fisici).
\end{itemize}

La letteratura recente mostra come il PIML sia particolarmente efficace nei domini governati da equazioni differenziali parziali e caratterizzati da dati scarsi o rumorosi.
In particolare, Kashinath et al. analizzano l’impiego del PIML in contesti atmosferici e climatici, evidenziando come l’integrazione di vincoli fisici migliori stabilità e generalizzazione dei modelli in presenza di fenomeni complessi \cite{kashinath_piml}.
Studi successivi hanno approfondito l’utilizzo delle \emph{Physics-Informed Neural Networks} (PINNs) in fluidodinamica, mostrando come tali approcci siano adatti a problemi di trasporto, diffusione e dispersione in condizioni di osservabilità limitata \cite{elhassan_pinns_review}.

Tali approcci sono stati inoltre applicati a sistemi fisici complessi in ambito geofisico ed energetico, dimostrando la capacità del PIML di sostituire o affiancare simulazioni numeriche tradizionali ad elevato costo computazionale \cite{geoenergy_piml_review}.

Nel contesto di PENTION-M, il PIML è utilizzato per correggere la dispersione gaussiana e per migliorare la localizzazione della sorgente, garantendo coerenza con i principi fisici del fenomeno simulato.

In particolare, l’integrazione della conoscenza fisica avviene a più livelli della pipeline,
includendo la generazione dei dati simulati, l’ingegnerizzazione delle feature fisiche e
l’introduzione di vincoli nella funzione di perdita dei modelli di apprendimento automatico.
Questa scelta consente di mantenere la coerenza fisica del sistema pur beneficiando
della flessibilità dei modelli data-driven.

Negli ultimi anni, l’impiego dell’intelligenza artificiale nel dominio delle NPS si è esteso
anche a scenari di identificazione in assenza di spettri di riferimento completi.
Approcci basati su modelli generativi e predittivi sono stati proposti per stimare spettri
di massa a partire dalla struttura molecolare o per suggerire candidati plausibili quando
un composto non è presente nelle librerie esistenti.

Sebbene tali metodologie risultino promettenti in ambito di analisi offline o di supporto
alla ricerca chimica, il loro utilizzo in contesti operativi sul campo rimane limitato a causa
dei requisiti di affidabilità, spiegabilità e tracciabilità richiesti dalle applicazioni forensi.
In PENTION-M, l’uso dell’AI è pertanto orientato a supportare il processo decisionale
attraverso modelli fisicamente informati e pipeline controllate, piuttosto che a sostituire
le procedure di identificazione forense consolidate.

\section{MLOps in Sistemi Cyber-Fisici e Contesti Forensi}
\label{sec:mlops}

L’adozione di modelli di Machine Learning in sistemi operativi richiede pipeline MLOps in grado di gestire versionamento, monitoraggio, drift dei dati e auditabilità \cite{faubel_mlops, calefato_secmlops}.

In contesti forensi e investigativi, tali requisiti sono ulteriormente rafforzati dalla necessità di:
\begin{itemize}
	\item tracciabilità end-to-end delle decisioni;
	\item riproducibilità delle inferenze;
	\item garanzia di integrità e non ripudio dei risultati.
\end{itemize}

Il sistema PENTION-M integra tali principi mediante una pipeline MLOps containerizzata e un meccanismo di logging forense basato su firme digitali e bundle verificabili.

\section{PENTION-S: Architettura di Riferimento}
\label{sec:pention_s}

PENTION-S rappresenta la prima iterazione del progetto PENTION, focalizzata su un’architettura statica di analisi e classificazione delle NPS.
Pur fornendo una base solida, PENTION-S presenta limiti intrinseci in termini di mobilità, adattabilità e integrazione operativa.

Questi limiti costituiscono la motivazione principale per la progettazione di PENTION-M, che estende il sistema verso un paradigma mobile, fisicamente informato e forense-ready, come discusso nei capitoli successivi.
