% !TEX root = ../main.tex

\chapter{Limitazioni e Sviluppi Futuri}
\label{chap:limitations}

Il sistema \textsc{PENTION-M} presentato in questa tesi rappresenta un prototipo avanzato di laboratorio mobile simulato per il rilevamento e l’analisi di sostanze psicoattive emergenti, progettato secondo il paradigma della \textit{Design Science Research}.
Come discusso nel Capitolo~\ref{chap:evaluation}, l’artefatto è stato validato \textit{by construction} attraverso iterazioni progettuali, feedback degli stakeholder e verifiche tecniche integrate nel ciclo di sviluppo.

Nonostante i risultati ottenuti e la coerenza complessiva dell’architettura proposta, il sistema presenta una serie di limitazioni intrinseche, sia di natura tecnica sia di natura operativa, che devono essere esplicitate per una corretta interpretazione dei risultati e per delineare in modo realistico le direzioni di sviluppo future.
Il presente capitolo ha pertanto un duplice obiettivo: da un lato discutere criticamente i limiti dell’artefatto sviluppato, dall’altro individuare le principali estensioni necessarie per una futura validazione sul campo e per un possibile utilizzo operativo reale.

\section{Limitazioni tecniche}

\subsection{Natura simulata dei dataset}

La principale limitazione tecnica del sistema \textsc{PENTION-M} risiede nella natura simulata della maggior parte dei dati utilizzati per l’addestramento e la validazione dei modelli.
Ad eccezione del modulo di classificazione delle NPS, che utilizza spettri di massa EI reali provenienti da banche dati scientifiche consolidate, tutti i dati relativi alla dispersione atmosferica, alla localizzazione della sorgente e al comportamento dei sensori sono generati artificialmente tramite modelli fisici e simulazioni controllate.

Sebbene la simulazione consenta di esplorare un ampio spazio di scenari, variabilità meteorologica e configurazioni urbane, essa non può catturare completamente la complessità e l’imprevedibilità del mondo reale.
Fenomeni quali turbolenze locali, interferenze elettromagnetiche, deriva strumentale, contaminazioni ambientali pregresse o errori di posizionamento dei sensori reali non sono modellati in modo esaustivo nel contesto simulativo adottato.

Di conseguenza, le prestazioni dei modelli PIML e dei servizi di inferenza devono essere interpretate come indicative della \emph{coerenza concettuale} e della \emph{robustezza strutturale} dell’architettura, piuttosto che come una stima diretta delle prestazioni attese in un contesto operativo reale.

\subsection{Approssimazioni nei modelli fisici}

Un’ulteriore limitazione tecnica riguarda le approssimazioni insite nei modelli fisici utilizzati per la simulazione della dispersione.
Il modello gaussiano, nelle sue varianti \textit{Plume} e \textit{Puff}, rappresenta un compromesso ampiamente accettato tra semplicità computazionale e realismo fisico, ma si basa su ipotesi che non sempre sono valide in ambienti urbani complessi.

In particolare, il modello assume condizioni di omogeneità atmosferica, assenza di ostacoli tridimensionali complessi e una rappresentazione semplificata degli effetti di riflessione e canalizzazione del flusso d’aria.
Sebbene il modulo di correzione basato su \textit{Physics-Informed Machine Learning} introduca vincoli fisici e maschere urbane per mitigare tali limiti, la simulazione non sostituisce modelli fluidodinamici ad alta fedeltà, come le simulazioni CFD complete.

Questa scelta progettuale è coerente con l’obiettivo del sistema, orientato al supporto operativo e all’analisi rapida sul campo, ma introduce inevitabilmente una perdita di precisione fisica in scenari estremamente complessi o fortemente non lineari.

\subsection{Generalizzazione della classificazione NPS}

Il modulo di classificazione delle sostanze NPS, basato su un modello XGBoost addestrato su un dataset EI esteso e integrato da più fonti, rappresenta uno dei componenti più maturi del sistema.
Tuttavia, anche in questo caso permangono alcune limitazioni legate alla generalizzazione del modello.

In particolare, il classificatore opera su spettri EI di sostanze pure o ben caratterizzate, mentre in contesti reali gli spettri acquisiti sul campo possono essere affetti da rumore, interferenze, miscele di composti o condizioni di ionizzazione non ideali.
Sebbene siano state introdotte tecniche di calibrazione probabilistica e strategie di riduzione dell’overconfidence, il sistema non è ancora in grado di gestire in modo completo scenari di contaminazione multipla o di sostanze completamente sconosciute non rappresentate nel dataset di addestramento.

\section{Limitazioni operative}

\subsection{Assenza di test sul campo}

Dal punto di vista operativo, la limitazione più rilevante è l’assenza di una validazione sul campo con hardware reale e operatori delle forze dell’ordine.
Il sistema è stato concepito, progettato e validato come prototipo simulato, in linea con gli obiettivi della tesi e con i vincoli temporali e logistici del progetto.

Sebbene il coinvolgimento degli stakeholder abbia permesso di valutare la coerenza del workflow operativo, l’usabilità dell’interfaccia e la plausibilità dei risultati, una vera validazione empirica richiederebbe l’impiego del sistema in scenari reali, con dati acquisiti durante operazioni di perlustrazione effettive.

\subsection{Mancata integrazione con hardware reale}

Il sistema \textsc{PENTION-M} non è attualmente integrato con sensori chimici, spettrometri portatili o sistemi di posizionamento reali.
I sensori sono simulati tramite moduli software che replicano il comportamento atteso degli strumenti fisici, ma non tengono conto di tutte le problematiche legate all’hardware, come tempi di riscaldamento, manutenzione, errori sistematici o limiti di sensibilità.

Questa scelta è coerente con l’obiettivo di sviluppare una piattaforma architetturale e metodologica, ma limita la possibilità di valutare aspetti cruciali quali l’affidabilità a lungo termine, la gestione degli errori hardware e l’interazione uomo–macchina in condizioni operative stressanti.

\subsection{Vincoli di deployment reale}

Infine, il deployment reale di un sistema come \textsc{PENTION-M} comporterebbe una serie di vincoli non affrontati direttamente in questa tesi, tra cui requisiti di certificazione, conformità normativa, sicurezza informatica avanzata e integrazione con i sistemi informativi esistenti delle forze dell’ordine.

In particolare, l’utilizzo di modelli di intelligenza artificiale in contesti forensi richiede procedure di validazione legale, audit indipendenti e un coinvolgimento attivo delle autorità giudiziarie, aspetti che esulano dal perimetro del lavoro presentato ma che risultano fondamentali per un’adozione operativa su larga scala.

\section{Sviluppi futuri}

\subsection{Field study con le Law Enforcement Agencies}

Il principale sviluppo futuro del progetto consiste nella conduzione di un \textit{field study} strutturato in collaborazione con le Law Enforcement Agencies.
Tale studio permetterebbe di valutare il sistema in condizioni reali, misurando parametri quali l’accuratezza operativa, i tempi di risposta, l’usabilità dell’interfaccia e l’efficacia del supporto decisionale fornito agli operatori.

Un field study consentirebbe inoltre di raccogliere dati empirici utili per il retraining dei modelli e per la calibrazione fine delle soglie operative, colmando il divario tra simulazione e realtà.

\subsection{Integrazione con spettrometri e sensori reali}

Un ulteriore passo evolutivo riguarda l’integrazione del sistema con spettrometri portatili e sensori chimici reali.
Questa estensione permetterebbe di validare l’intera pipeline end-to-end, dall’acquisizione del dato grezzo alla generazione del bundle forense, e di valutare l’impatto delle condizioni ambientali reali sulle prestazioni dei modelli.

\subsection{Dataset sperimentali e apprendimento incrementale}

La disponibilità di dataset sperimentali raccolti sul campo aprirebbe la strada a strategie di apprendimento incrementale e \textit{active learning}, consentendo al sistema di adattarsi progressivamente a nuovi contesti operativi e a nuove tipologie di sostanze.
In questo scenario, la pipeline MLOps progettata in questa tesi fornirebbe le basi per una gestione controllata del retraining e del versioning dei modelli.

\subsection{Miglioramento dell’explainability}

Un’ulteriore direzione di sviluppo riguarda il potenziamento delle tecniche di spiegabilità dei modelli, in particolare per il modulo di classificazione delle NPS e per i modelli PIML.
L’integrazione di strumenti di interpretazione più avanzati faciliterebbe l’uso del sistema in contesti investigativi e ne aumenterebbe l’accettabilità da parte delle autorità giudiziarie.

\subsection{Ottimizzazione per il deployment operativo}

Infine, futuri lavori potrebbero concentrarsi sull’ottimizzazione del sistema per un deployment operativo reale, includendo la riduzione del carico computazionale, l’ottimizzazione delle risorse hardware disponibili su veicoli mobili e il rafforzamento delle misure di sicurezza e resilienza informatica.

Nel loro insieme, questi sviluppi delineano un percorso evolutivo chiaro per \textsc{PENTION-M}, che parte da un prototipo simulato validato secondo il paradigma DSR e si proietta verso una possibile adozione operativa in contesti reali, mantenendo come obiettivo centrale il supporto affidabile, tracciabile e spiegabile alle attività investigative.
