% !TEX root = main.tex

\chapter*{Ringraziamenti}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Ringraziamenti}
\markboth{RINGRAZIAMENTI}{RINGRAZIAMENTI}
\setlength{\parindent}{0pt}

% --- 1. IL QUARTIER GENERALE (FAMIGLIA) ---
\section*{Il Quartier Generale}

\subsection*{L'Alto Comando}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Mamma} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Seggio Elettorale $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Abbracci Infiniti \& Ordini} \\
So che eri un po' gelosa del messaggio scritto a papà per la sua laurea, ma la verità è che con lui servono gesti eclatanti per strappare un mezzo abbraccio, mentre con te basta uno sguardo e sei già lì a stritolarmi. Grazie per il tuo amore infinito (a volte pure troppo!) e grazie anche per quelle chiamate a cui ho il terrore di rispondere, perché so che sta per arrivare un ordine di prima mattina! Grazie per essere il mio tramite nei momenti difficili e per aver sopportato i miei ``lasciami stare'' nelle giornate no, quando mi nascondo sotto il cappuccio e tu mi dici sempre di toglierlo. Grazie per avermi aiutato a convincere papà a fare questa festa, per la cravatta, per la corona d'alloro speciale e per tutto il tempo dedicato alle bomboniere (so che ti sei divertita un mondo a girare!). Ma soprattutto, grazie per avermi trasmesso la passione per i seggi elettorali: è l'unico posto al mondo dove, ufficialmente, sono io il Presidente e tu la mia Segretaria (anche se continui a comandare tu!). Ti voglio un bene infinito.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Papà} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Pilastro di Vita $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Sacrificio \& Costanza} \\
Molte volte ci scontriamo. Qualche anno fa erano guerre, oggi sono discussioni da uomini: magari non ci capiamo subito e ci servono giorni per riflettere, ma so che ogni tua parola è dettata dal voler il mio bene. Se oggi sono una persona forte è grazie a te, che mi hai insegnato con l'esempio che per vincere servono costanza e sacrificio. Grazie per avermi sempre protetto. Io sono orgoglioso di te, e so che anche tu lo sei di me, anche se non lo dai a vedere spesso. Il mio augurio oggi è per te: vivi con più serenità, lascia da parte lo stress del lavoro e sorridi di più, perché le vere tragedie sono altre. Pensa a vivere e a goderti questi traguardi. Ti voglio bene, papà.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Francesca} (la mia `Checchè') \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Fronte Unito $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Complicità \& Pazienza} \\
Anche se tra poco farai 18 anni e stai crescendo troppo in fretta, per me resti sempre la piccolina di casa. Lo sai, non sono tipo da abbracci facili e smancerie, ma il mio affetto te lo dimostro in modo diverso, magari proteggendoti o rompendoti le scatole. Se a volte discutiamo o ti riprendo, è solo perché ho quel pizzico di esperienza in più e ti voglio bene. Grazie per avermi aiutato a creare questa corona, per il supporto con le bomboniere e soprattutto per fare ``fronte unito'' con me nei suoi momenti di confusione. Grazie per esserci sempre. (E mi raccomando: la sera ritirati presto, che sei ancora piccola!).
\end{minipage}

\subsection*{I Generali del Passato e del Presente (I Nonni)}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Nonna Etta} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Sempre nel Cuore $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Amore Eterno} \\
La tua assenza fisica pesa, ma la tua presenza nel mio cuore è fortissima. So che oggi sei qui a festeggiare con me. Ti voglio un bene immenso.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Nonno Vittorio} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Pilastro di Famiglia $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Esempio \& Affetto} \\
Poche parole, ma piene di significato. Grazie per l'amore che mi hai sempre donato, per l'appoggio silenzioso e costante e per essere un punto di riferimento insostituibile. Ti voglio bene.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Nonna Michela} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Cucina di Nonna $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Primo Nipote (Il Preferito)} \\
Mi hai cresciuto tra coccole e piatti caldi. Anche quando ero in Olanda ti preoccupavi se avessi mangiato! Sono fiero di essere stato il primo a farti diventare nonna. Ti voglio un mondo di bene.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Nonno Pasquale} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} ``Pan e Pacienz'' $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Forza \& Saggezza} \\
Sei il più forte di tutti: sei tornato a passeggiare come quando mi portavi a vedere i treni da piccolo. Grazie per avermi insegnato "Pan e Pacienz" e per chiamarmi con orgoglio "Il Professore". Ti voglio bene Nonno!
\end{minipage}

\subsection*{Lo Stato Maggiore e le Nuove Leve (Zii e Cugini)}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Zio Giulio} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Clone Genetico $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Carattere \& Calvizie} \\
Stessa testa (lucida), stesso carattere ``particolare''. Dicono che sembro tuo figlio e per me è un complimento. Ti voglio bene Zio!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Zia Sabina} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Voce della Ragione $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Dolcezza \& Confronto} \\
Grazie per avermi sempre trattato da adulto, per le parole di conforto e per avermi fatto ragionare quando serviva. Sei speciale.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Michela} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Futuro Medico $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Ormai Grande} \\
Sei cresciuta e stai costruendo un futuro brillante tra i libri di Medicina. Sono fiero del tuo percorso e faccio sempre il tifo per te. Spacca tutto Miche!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Milena} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Piccola Grande Donna $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Grandi Ambizioni} \\
Per me resterai sempre la piccolina, anche se stai facendo grandi cose. Continua a inseguire i tuoi sogni con questa grinta. Ti voglio un bene dell'anima!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Zia Cinzia} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Legame Speciale $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Complicità Unica} \\
Sei la ``piccola'' dei grandi, ma per me sei una roccia. Grazie per il legame speciale che abbiamo: so che su di te potrò contare sempre.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Zio Nello} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Pronto Intervento $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Mani d'Oro \& Cuore} \\
Non sei solo il mago delle riparazioni, sei una certezza assoluta. Grazie per la disponibilità infinita e per aggiustare tutto sempre col sorriso. Ti voglio bene Zio!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Fabiana} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Mondo Creativo $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Arte \& Manga} \\
Dietro i tuoi silenzi c'è un mondo creativo bellissimo. Continua a disegnare e coltivare le tue passioni. Ti voglio bene Fabi!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Vincenzo} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Uragano Vinni $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Vivacità \& Furbizia} \\
Sei un terremoto, ma ti voglio bene così! Grazie per l'allegria (e sì, poi ti spiego come scaricare quel gioco sulla Play, tranquillo!).
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Andrea} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Mini Me (Lo Specchio) $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Carattere \& Basket} \\
Guardarti è come rivedere me stesso da piccolo: siamo identici, nel carattere e nelle passioni. Sei la mia fotocopia migliore! (E sì, la Play la sistemo pure a te!).
\end{minipage}

\subsection*{L'Estensione del Quartier Generale (Zii e Cugini del Cuore)}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Nicola Morettino} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Il Padrino $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Guida \& Esempio} \\
Essere il mio padrino è un legame che porto nel cuore. Grazie per l'esempio, per la guida e per essere qui a festeggiare questo traguardo con me.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Emilia Pepe} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Le Tre Sorelle $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Presenza Gentile} \\
Grazie per la tua positività e per il bene sincero che mi dimostri. Festeggiare questo traguardo insieme al tuo entusiasmo è un piacere immenso!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Francesca Morettino} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Mondo dei Sogni $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Dolcezza Infinita} \\
La mia dolce ``Checchè''. Sei spesso lontana a costruire il tuo futuro, ma la tua bontà d'animo mi raggiunge ovunque. Grazie per il bene che mi vuoi, che supera ogni chilometro. Ti voglio bene!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Ludovica Morettino} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Mondo Esterno $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Ambizione} \\
``Ludina'', sei scappata per fare grandi cose e ti ammiro tanto per questo. Ovunque ti porti la tua strada, sappi che oggi il mio brindisi più orgoglioso è dedicato a te!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Sabatino Palumbo} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Agenzia Scommesse $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} La ``Prima Squadra''} \\
Tu e papà perderete sempre la bolletta alla prima squadra, ma nella vita avete vinto tutto. Grazie per l'allegria delle vostre sfide a Scala 40 e per l'affetto di sempre!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Alba Pepe} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Le Tre Sorelle $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Scherzi \& Affetto} \\
Mi facevi piangere dicendo che andavate alle giostre senza di me, ma era solo il tuo modo unico di scherzare! Grazie per aver riempito la mia infanzia di risate e ironia.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Francesco Palumbo} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Il Fratello Maggiore $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Protezione Storica} \\
Sei stato quello grande che giocava con noi piccoli e ci proteggeva. Anche se ci vediamo meno, resti un punto fermo. Grazie Francè!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Pierpaolo Palumbo} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Classe 2000 (VS 2001) $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Sfottò \& Simpatia} \\
``Pierporpi'', il tuo sfottò sul mio essere un 2001 ``imbucato'' in mezzo ai grandi è leggenda. Grazie per l'amicizia sincera che va oltre gli anni, i chilometri e le prese in giro. Ti voglio bene!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Olga Pepe} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Le Tre Sorelle $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Gusto \& Gentilezza} \\
Grazie per la tua dolcezza e per la ``santa pazienza'' avuta con mamma durante i preparativi. Averti qui oggi a festeggiare è un regalo bellissimo.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Alfonso Vicidomini} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Legame Solido $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Stima \& Famiglia} \\
Dalle domeniche in famiglia a oggi, sei sempre stato un punto fermo. Grazie per aver condiviso con me questo percorso di crescita.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Luciano Vicidomini} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Modern Warfare 3 $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Occhi Bruciati \& WWE} \\
Quante ore con la faccia incollata alla TV e quante mosse di wrestling! Sei il mio ``Budiano'' preferito. Oggi il mio brindisi va alla nostra amicizia e a quei ricordi leggendari che ci terranno uniti per sempre.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Nello Vicidomini} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Mascotte Evoluta $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Crescita \& Affetto} \\
Per me sarai sempre ``Nellino'', anche se ormai sei grande e studi fuori. Ogni volta che ci vediamo è come se il tempo non fosse passato. Ti voglio bene!
\end{minipage}

\vspace{0.6cm}
\begin{center} \rule{0.5\linewidth}{0.5pt} \end{center}


% --- 2. LE TRUPPE ALLEATE (AMICI VARI) ---
\section*{Le Truppe Alleate}

% --- GRUPPO 1: CICALESIANI ---
\subsection*{I Veterani (Cicalesi)}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Fabrizio Torre} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Legame Storico $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Amicizia a Distanza} \\
Pisa ti ha rubato da poco, ma ``Zio Torre'' resta una garanzia. Più di 10 anni di amicizia non temono qualche chilometro: la distanza è solo geografica, la presenza è quella di sempre. Ti voglio bene.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Federico Izzo} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Sicurezza Olimpica $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Guardia \& Simpatia} \\
Sei salito a Reggio Emilia da pochissimo, ma qui si sente già la mancanza del tuo ``valore aggiunto''. In bocca al lupo per questa nuova avventura, fatti valere! Ti voglio bene Fede.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Francesco Torre} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Zona Confessionale $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Ascolto Profondo} \\
Sei la cassaforte dei miei segreti. Grazie per aver custodito ogni confidenza e per essere un punto fermo nella mia vita. Ti voglio bene.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Gerardo Calabrese} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Pilastro del Gruppo $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Ingegneria (Quella Vera)} \\
Sei l'unico che tiene uniti i pezzi quando tutti partono. Grazie per i confronti seri, per l'affetto gigante e per aver accettato anche un ingegnere ``finto'' come me. T-T-Ti voglio bene!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Giuseppe Della Mura} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Bologna Centrale $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Carattere Unico} \\
Anche se strapparti un ``sì'' per uscire è un'impresa, quando ci sei fai la differenza. Hai un carattere tutto tuo, ma ti voglio bene lo stesso!
\end{minipage}

% --- GRUPPO 2: AMICI STRETTI + VITTORIO ---
\subsection*{I Fedelissimi}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Lorenzo Campitiello} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Reparto Amicizia $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Terea \& Presenza Costante} \\
Vicino o lontano (persino in Olanda!), ci sei sempre stato per tutto. Grazie per aver creduto in me quando io non lo facevo. (P.S. Ho comprato le Terea, tranquillo).
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Chicca Avino} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Zona Sicura $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Presenza Costante} \\
Dalle elementari a oggi, sei l'unica costante in un mondo che cambia. Grazie per essere il mio rifugio sicuro in ogni momento di tempesta. Ti voglio bene.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Vittorio Ciancio} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Fratello d'Armi $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Fine della ``Categoria''} \\
Dalla Triennale alla Magistrale, sei stato la mia spalla in ogni battaglia. Oggi festeggiamo la vittoria più grande: essere usciti da questa ``merda di categoria''. Ce l'abbiamo fatta, fratello!
\end{minipage}

% --- GRUPPO 3: TUTTI GLI ALTRI ---
\subsection*{Compagni di Battaglia}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Annamaria Sarno} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Festival dell'Affetto $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Cuore Grande \& Note Alte} \\
Tra una canzone e l'altra, ci sei sempre stata con la tua disponibilità. A volte antipatica (scherzo!), ma con un cuore gigante. Ti voglio bene!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Chiara De Filippo} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Zona Balneare $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Freddezza (solo apparente)} \\
Dall'estate sempre insieme alla latitanza invernale! Sei sparita, ma ti voglio bene lo stesso. Meno male che c'è il seggio per rivederci!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Francesca Campitiello} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Amica di una Vita $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Vendetta (1-1)} \\
Dalle elementari a oggi sei sempre stata una certezza. Mi dispiace tantissimo che tu non sia qui (maledetto corso di ``sport appeso alle tende''!), ma so che ci sei con il cuore. Ti voglio un mondo di bene, mi manchi!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Francesco Petrosino} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Centralino Amico $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Cuore d'Oro} \\
Sei stato uno dei pochi a chiamare quando ero disperso in Olanda. Grazie per l'affetto vero e per esserci sempre con una risata e una telefonata.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Francesco Trotta} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Dadi Truccati $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Fortuna Sfacciata} \\
Hai più culo che anima con i dadi a RisiKo!, ma ti voglio bene lo stesso. Grazie per le partite (anche quelle in cui ti ho fatto la Porcata) e per la compagnia!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Gennaro Citarella} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Amicizia Sincera $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Qualità del Tempo} \\
Non importa quanto spesso ci vediamo, ma come stiamo quando succede. È sempre un piacere passare del tempo con te. Ti voglio bene davvero.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Gianluca Citarella} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Zona Febbre $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Rosicate da RisiKo!} \\
Sei cresciuto (quasi), ma a RisiKo! ti prendi ancora la febbre se perdi (peggio di me!). Grazie per le risate e per non aver fatto troppe ``porcate''!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Giovanna Apicella} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Zona 30 e Lode $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Dolcezza \& Intelligenza} \\
Sei entrata nel gruppo in punta di piedi e ora sei fondamentale. Ti ammiro per la tua bravura e ti voglio un gran bene. (Santa subito per sopportare Gerardo!).
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Giuseppe Trotta} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Campo Minato $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Frecciatine Tattiche} \\
Sei il maestro del caos e delle risate nei momenti sbagliati. Ma in fondo sei buono e mi fa piacere che tu sia qui a festeggiare!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Lara Daniele} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Amore e Odio $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Abbracci (troppo) Forti} \\
Sei protettiva, affettuosa e a volte asfissiante, ma è per questo che ti voglio bene. Grazie di esserci sempre. (Un grazie anche al santo del tuo fidanzato!).
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Ludovica Spinelli} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Tra le Nuvole $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Gentilezza Pura} \\
Sei genuina e sempre gentile, anche quando hai la testa tra le nuvole. Grazie per la tua dolcezza e per essere qui a festeggiare!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Mario Gambardella} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Parigino $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Capelli Nuovi (Beato te)} \\
Parigi con furore (e con i capelli, beato te che puoi!). Grazie per l'amicizia e per esserci oggi.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Nello Crescenzi} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Zona Sonno $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Muscoli \& Sbadigli} \\
Sei un armadio tutto muscoli, ma se hai sonno ci cacci pure di casa. Grazie per essere sveglio oggi per festeggiare con me!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Raffaele Celotto} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Regno di Re Lello $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Baci sul Melone} \\
Il tuo affetto è ``regale'' (come la stempiatura che avanza!). Grazie per i baci sul melone e per l'amicizia vera. Ti voglio bene Sovrano.
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Raffaele Tramma} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Gentiluomo $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Educazione \& Stile} \\
Sei un ragazzo d'oro e un amico vero. Mi fa davvero piacere averti qui a festeggiare il mio traguardo. Grazie della presenza!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Simona Maiorino} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Madrid $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Movida \& Legame} \\
Tra la movida madrilena e i nostri ricordi, c'è un filo che non si spezza mai. Che tu sia qui a sorprendermi o lì a goderti la tua fantastica esperienza, so che oggi festeggiamo insieme. Ti voglio un mondo di bene, torna presto!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Alfonso Campitiello} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Collega (Quasi) $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Supporto \& Pazienza} \\
Abbiamo condiviso il campo (prima che abbandonassi!) e ora condividiamo progetti. Sei molto più di un semplice ``collega'', sei un amico vero. Felice che tu ci sia!
\end{minipage}

\vspace{0.6cm}
\begin{center} \rule{0.5\linewidth}{0.5pt} \end{center}

% --- 3. I BATTAGLIONI SPECIALIZZATI (Gruppi Specifici) ---
\section*{I Battaglioni Specializzati}

% --- GRUPPO MISTO (Amici Vittorio) ---
\subsection*{Reparto Incursori e Supporto Tattico}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Claudio Ravioti} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Territorio Alleato $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Semplicità \& Affetto} \\
Non servono grandi avventure per essere amici, basta esserci. Mi fa davvero piacere averti qui a festeggiare con me stasera!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Francesco Di Lauro} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Deep Web $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Link \& Bestemmie (EMAD)} \\
Tra i traumi di EMAD e le tue magie per ``trovare l'introvabile'', sei una garanzia assoluta. Grazie per il supporto tecnico, ma soprattutto per esserci sempre per tutto. (E svegliaaa!).
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Pierpaolo Ferri} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Il Tempio del Maestro $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Ghisa \& Latitanza} \\
``Maestro'' di palestra (e di latitanza!), è un evento raro vederti fuori dalla tana. Grazie per aver posato i pesi per venire a festeggiare!
\end{minipage}

\subsection*{La Divisione Aerea (Basket)}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{David Rispoli} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Seggio \& Parquet $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Verbali \& Chiacchiere} \\
Il mio ``Presidente'' preferito! Dalle chiacchiere post-allenamento alla gara di velocità ai seggi: sei un fratello. Grazie per esserci sempre (anche se chiudo prima io!).
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Diego Cialdini} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Prima Divisione $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Assist Decennali} \\
Dal minibasket a vincere il campionato: siamo cresciuti insieme su quel parquet. Grazie per essere stato un compagno di squadra e di vita fondamentale!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Vincenzo Catapano} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} La Piovra (Ritirata) $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Pensione Anticipata} \\
Hai appeso le scarpe al chiodo, ma tranquillo: tra poco faccio la tua stessa fine! Grazie per le vittorie condivise. Ti voglio bene Doc.
\end{minipage}

\subsection*{I Veterani del Liceo}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Chiara Romano} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Le Radici $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Affetto Immutato} \\
Gli anni passano e ci vediamo meno, ma il bene che ti voglio resta uguale. Grazie per essere qui a festeggiare un altro traguardo insieme!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Federica Squillante} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Alleanza Storica $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Ricordi Indelebili} \\
Non conta quanto spesso ci vediamo, ma esserci nei momenti che contano davvero. Sono felicissimo che tu sia qui oggi. Ti voglio bene!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Francesco Coppola} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Liceo \& Dintorni $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Stima Reciproca} \\
``Coppolino'', anche se ultimamente ci vediamo meno, la stima e l'affetto restano immutati. Mi fa davvero piacere che tu sia qui stasera. Grazie di esserci!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Martina Loffredo} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Vecchie Glorie $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Amicizia Vera} \\
Dal liceo alla magistrale, le strade cambiano ma il bene resta. Grazie di cuore per essere venuta, la tua presenza significa molto per me.
\end{minipage}

\vspace{0.6cm}
\begin{center} \rule{0.5\linewidth}{0.5pt} \end{center}

% --- 4. OLANDA ---
\section*{Il Fronte del Nord (Olanda)}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Chiara Avino} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Ritardo Cronico $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Affanno \& Napoletanità} \\
La mia ``compaesana'' preferita! Mi mancano i tuoi audio col fiatone (sei sempre in ritardo!). Grazie per aver reso l'Olanda un po' più ``casa''. Ti voglio bene!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Matteo Fascetto} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Playground Olandese $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Basket \& Fratellanza} \\
Il primo alleato trovato in terra straniera. Tra una partitella di basket e un viaggio, sei diventato fondamentale in pochissimo tempo. Mi manchi amico mio!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Paola Francabandiera} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Terre Basse $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Chilometri \& Cuore} \\
In soli tre mesi abbiamo girato l'Olanda da cima a fondo. Non potevo chiedere compagna di viaggio migliore per condividere tutte quelle avventure. Mi manca tutto di quei giorni. Grazie di averli resi speciali!
\end{minipage}

\vspace{0.6cm}
\begin{center} \rule{0.5\linewidth}{0.5pt} \end{center}

% --- 5. UNIVERSITÀ ---
\section*{Intelligence e Strategia (Università)}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Costantina Vincenzo} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Traguardo Gemello $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Brindisi a Distanza} \\
Peccato non essere insieme, ma abbiamo la scusa migliore del mondo: ci laureiamo lo stesso giorno! Anche se siamo su due fronti diversi stasera, brindo forte anche a te. Auguri Dottoressa!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Giorgio Siniscalchi} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Amore Internazionale $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Cuore \& Voli Low Cost} \\
Grazie per essere venuto in Olanda, sei speciale! Ma ora dimmi: come gestisci il matrimonio con Katia e l'amore per Glo? Sei un dongiovanni!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Katia Buonocore} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Promessa Sposa $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Ansia \& Dolcezza} \\
Bisogna saperti prendere, ma sei una persona d'oro. Grazie per la compagnia in questo percorso! (P.S. Al matrimonio con Giorgio mi prenoto ufficialmente come testimone).
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Marta Coiro} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Faro nella Notte $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Maturità \& Pazienza} \\
Sei stata la prima a tagliare il traguardo e la mia guida per la tesi. Grazie per aver sopportato ogni mia domanda fastidiosa e per le risate che hanno alleggerito tutto!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Rita Cuccaro} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Alleata Data Science $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Calma \& Machine Learning} \\
L'unica che capisce i miei dolori con i Dati (in mezzo a questi di Cyber!). Sei pacata e speciale. Ci vediamo al tavolo dei testimoni per Katia e Giorgio!
\end{minipage}
\vspace{0.6cm}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{Giovanni Arcangeli} \\
{\footnotesize \textbf{\textsc{Territorio:}} Super Mario Bros $\cdot$ \textbf{\textsc{Rinforzi:}} Codice \& Aiuto Reciproco} \\
Addestrare Mario è stata un'impresa, ma ce l'abbiamo fatta! Grazie per il supporto costante. (P.S. In Lapponia dovevi portare me, altro che Enrica!).
\end{minipage}

\vspace{0.6cm}
\begin{center} \rule{0.5\linewidth}{0.5pt} \end{center}
\vspace{0.6cm}

% --- PARTE ISTITUZIONALE ---
Un ringraziamento va al \textbf{Prof. Fabio Palomba} e al \textbf{Prof. Damian A. Tamburri}, senza i quali questo progetto – e l'esperienza di vita che ne è derivata – non sarebbero stati possibili.
Grazie al Prof. Palomba per la supervisione tecnica impeccabile e la gentilezza con cui ha sempre accolto ogni mia richiesta. Grazie al Prof. Tamburri per l'ospitalità alla JADS e per avermi guidato in terra olandese non solo con competenza, ma con quella leggerezza e ironia che hanno reso tutto il percorso più piacevole. La vostra disponibilità costante è stata per me un esempio prezioso.

\vspace{1cm}
\noindent
\textit{Infine, a tutti coloro che hanno condiviso una birra, una risata o una partita a RisiKo in questi anni: missione compiuta!}